%!TEX root = forallxyyc.tex
\part{Dedução Natural para a LPO}
\label{ch.NDFOL}
\addtocontents{toc}{\protect\mbox{}\protect\hrulefill\par}

 
 %%%%%% -----------------------  CAP  33 - --------------------------  

\chapter{Regras básicas da LPO}\label{s:BasicFOL}

A linguagem da LPO faz uso de todos os conectivos da LVF e no âmbito da teoria da prova não seria diferente. No sistema de provas da LPO usaremos todas as regras básicas e derivadas da LVF, assim como o símbolo `$\proves$' e todas as noções de teoria da prova introduzidas na Parte~\ref{ch.NDTFL}. Entretanto, precisaremos de algumas novas regras básicas para governar os quantificadores e o símbolo de identidade. 

 
\section{Eliminação do universal}

A partir da afirmação de que tudo é~`$F$', você pode deduzir que qualquer coisa particular é~`$F$’.  Ou seja, se você pega uma coisa qualquer e chama ela de `$a$', é claro que `$a$' é `$F$'.
Vejamos um exemplo:
\begin{fitchproof}
	\hypo{a}{\forall x\,\atom{R}{x,x,d}}
	\have{c}{\atom{R}{a,a,d}} \Ae{a}
\end{fitchproof}
 Obtivemos a linha 2 abandonando o quantificador universal e substituindo cada instância de `$x$' por `$a$'. Igualmente, o seguinte deveria ser permitido:
\begin{fitchproof}
	\hypo{a}{\forall x\,\atom{R}{x,x,d}}
	\have{c}{\atom{R}{d,d,d}} \Ae{a}
\end{fitchproof}
 
Neste caso, obtivemos a linha 2 também abandonando o quantificador universal, mas substituindo todas as instâncias de `$x$' por `$d$'. Poderíamos ter feito o mesmo com qualquer outro nome que quiséssemos.

Aqui está uma ilustração da regra de eliminação do universal ($\forall$E):
\factoidbox{
\begin{fitchproof}
	\have[m]{a}{\forall \meta{x}\,\meta{A}(\meta{x})}
	\have[\ ]{c}{\meta{A}(\meta{c})} \Ae{a}
\end{fitchproof}}
Essa notação, introduzida no Capítulo  \ref{s:TruthFOL}, indica que a regra autoriza a obtenção de qualquer \emph{instância de substituição} de uma fórmula quantificada universalmente. Ou seja, podemos substituir todas as ocorrências da variável quantificada universalmente por qualquer nome que desejarmos.

É importante deixar claro que caso haja mais de uma ocorrência de $\meta{x}$ em  $\meta{A}(\meta{x})$, você deve substituir \textit{todas} elas pelo nome $\meta{c}$.
Porque se em $\meta{A}(\meta{c})$ pudesse sobrar alguma ocorrência de $\meta{x}$, essa ocorrência seria livre e $\meta{A}(\meta{c})$ não seria sentença da LPO.

Devemos também enfatizar que (como em todas as regras de eliminação), você só pode aplicar a regra $\forall$E quando o quantificador universal for o operador lógico principal. Portanto, o seguinte é \emph{proibido}:
\begin{fitchproof}
	\hypo{a}{\forall x\,\atom{B}{x} \eif \atom{B}{k}}
	\have{c}{\atom{B}{b} \eif \atom{B}{k}}\by{uso incorreto de  $\forall$E}{a}
\end{fitchproof}
Isso é ilegítimo, pois `$\forall x$' não é o  operador lógico principal da linha ~1  (Se você não se lembra bem por que esse tipo de inferência é imprópria, volte ao Capítulo \ref{s:MoreMonadic} e releia especialmente a Seção \ref{SecaoAmbito}).


%%%%%% -----------------------  33.2    Introdução do existencial

\section{Introdução do existencial}
A partir da afirmação de que algo em particular é~`$F$', você pode deduzir que existe algo que é~`$F$'. Então, devemos permitir:
\begin{fitchproof}
	\hypo{a}{\atom{R}{a,a,d}}
	\have{b}{\exists x\, \atom{R}{a,a,x}} \Ei{a}
\end{fitchproof}
 
Substituímos o nome `$d$' pela variável `$x$',  e quantificamos existencialmente a sentença. Da mesma forma,  poderíamos ter feito:
\begin{fitchproof}
	\hypo{a}{\atom{R}{a,a,d}}
	\have{c}{\exists x\, \atom{R}{x,x,d}} \Ei{a}
\end{fitchproof}
Aqui substituímos as duas instâncias do nome `$a$' por uma variável e depois colocamos o quantificador existencial. Mas aqui, diferentemente da regra $\forall$E, não precisamos substituir  \emph{todas}  as instâncias de um nome por  uma variável.
Vamos ver isso em um exemplo. Considere o seguinte argumento obviamente válido:

	\begin{quote}
		Narciso ama a si próprio. Portanto alguém ama Narciso.
	\end{quote}
Aqui está uma prova que justifica esse argumento:
\begin{fitchproof}
	\hypo{a}{\atom{G}{a,a}}
	\have{d}{\exists x\, \atom{G}{x,a}} \Ei{a}
\end{fitchproof}
Nesse caso, substituímos apenas \emph{uma} das duas ocorrências do nome `$a$' por uma variável `$x$' e colocamos o quantificador existencial.
Antes de apresentar a regra de introdução do existencial precisamos de mais uma notação.

Escreveremos $\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)$ para enfatizar que uma sentença $\meta{A}$ contém uma ou mais ocorrências do nome $\meta{c}$, e escrevemos $\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{c}\ldots)$ para indicar qualquer fórmula obtida de $\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)$ substituindo algumas ou todas as instâncias do nome  $\meta{c}$ pela variável $\meta{x}$. Assim, nossa regra de introdução do existencial fica:
 
\factoidbox{
\begin{fitchproof}
	\have[m]{a}{\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)}
	\have[\ ]{c}{\exists \meta{x}\,\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{c}\ldots)} \Ei{a}
\end{fitchproof}
\textsc{restrição}: \ {\small \meta{x} não deve ocorrer em $\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)$}}\label{RegraEI}
A restrição foi incluída para garantir que a aplicação da regra não produza nenhum choque de variáveis. Assim, é permitido o seguinte:

\begin{fitchproof}
	\hypo{a}{\atom{R}{a,a,d}}
	\have{d}{\exists x\, \atom{R}{x,a,d}} \Ei{a}
	\have{e}{\exists y \exists x\, \atom{R}{x,y,d}} \Ei{d}
\end{fitchproof}
Mas o seguinte  não é permitido:
\begin{fitchproof}
	\hypo{a}{\atom{R}{a,a,d}}
	\have{d}{\exists x\, \atom{R}{x,a,d}} \Ei{a}
	\have{e}{\exists x\, \exists x\, \atom{R}{x,x,d}}\by{uso incorreto de $\exists$I}{d}
\end{fitchproof}
uma vez que a expressão da linha~3 não é uma sentença da LPO, pois 
temos aqui um choque de variáveis.\footnote{Conforme vimos na Seção \ref{SecAtSimb}, há um choque de variáveis quando uma ocorrência de uma variável está no escopo de mais de um quantificador. Na expressão da linha 3 acima há um choque de variáveis porque as duas ocorrências da variável `$x$' estão no escopo de dois quantificadores distintos, o primeiro e o segundo `$\exists x$'.}

%%%%%% ----------------------- 33.3 Domínios vazios   --------------------
\section{Domínios vazios}
A prova a seguir combina nossas duas novas regras para quantificadores:
	\begin{fitchproof}
		\hypo{a}{\forall x\, \atom{F}{x}}
		\have{in}{\atom{F}{a}}\Ae{a}
		\have{e}{\exists x\, \atom{F}{x}}\Ei{in}
	\end{fitchproof}

Essa prova é aceitável? Bem, em um domínio não vazio, onde há pelo menos um elemento, se tudo é~`$F$'  é claro que algo é~`$F$'. Mas o que acontece em um domínio vazio? Se não há nada no domínio, é claro que `algo é~$F$' não pode ser verdadeira. Ou seja, `$\exists x\,\atom{F}{x}$' é falsa. Mas e quanto a `tudo é~$F$'?  Quando o domínio é vazio, `$\forall x\,\atom{F}{x}$' é verdadeira ou falsa?

A convenção amplamente aceita é a de que quando não há nada, dizer `tudo é~$F$' é dizer uma verdade. É uma verdade estranha, porque não há nenhum elemento sobre o qual seja verdadeiro dizer que ele é~`$F$'. Mas por outro lado também não há nenhum elemento sobre o qual seja falso dizer que ele é~`$F$'. Nesse caso, diz-se que a sentença é verdadeira por vacuidade. Apesar de ninguém do domínio a satisfazer, ela é verdadeira porque nenhum elemento do domínio serve para contradizê-la.\footnote{Por exemplo, considere que nosso domínio são os marcianos que estão surfando agora na praia de Ponta Negra. Este domínio, claro, é vazio. Considere também as seguintes sentenças restritas a este domínio: (a) `Alguém é imortal'; (b) `Todos são imortais'. (a) é claramente falsa, porque não há mesmo nenhum marciano imortal surfando na praia de Ponta Negra. Mas (b) é considerada verdadeira, porque nenhum elemento do domínio a contradiz. `Todos são imortais' seria falsa apenas se algum elemento do domínio fosse mortal, ou seja, se algum dos marcianos surfando agora em Ponta Negra fosse mortal. Como não há nenhum marciano lá, nenhum elemento do domínio é mortal. Então, a condição que atestaria a falsidade de (b) não ocorre e, por isso, (b) é verdadeira. Mas é vacuamente verdadeira.}

Mas se é assim, então temos um problema, porque uma interpretação com o domínio vazio seria um contraexemplo para esse argumento. A prova acima seria a prova de um argumento inválido, com premissa `$\forall x\,\atom{F}{x}$' verdadeira e conclusão `$\exists x\,\atom{F}{x}$' falsa em qualquer domínio vazio. A LPO seria por isso incorreta: provaria argumentos inválidos.

Os lógicos, claro, não podem deixar isso acontecer. E eles não deixaram. Corrigiram esse problema através de um recurso que já estudamos no Capítulo \ref{s:FOLBuildingBlocks}. Vimos ali que a LPO não admite interpretações com domínios vazios. O domínio de qualquer interpretação tem que ter pelo menos um elemento.

Com essa restrição as situações em que `$\forall x\,\atom{F}{x}$' é verdadeira e `$\exists x\,\atom{F}{x}$' é falsa não são admissíveis na LPO. O argumento provado acima deixa de ter contraexemplos e torna-se válido. Com isso nosso problema desaparece.

Você poderia ficar desconfiado aqui. Talvez esta solução lhe pareça como uma trapaça: para salvar a LPO de ser incorreta, estipula-se sem maiores justificativas que interpretações com domínios vazios são inaceitáveis.

Assumir que nenhuma interpretação pode ter domínio vazio é o mesmo que assumir que não pode haver situação onde não há nada. Em qualquer circunstância admissível há algo.
Ou seja, a LPO está se comprometendo com uma posição metafísica: há algo ao invés de nada. Este compromisso metafísico assumido pela LPO parece gratuito. Ele não foi fruto de uma reflexão filosófica sobre a natureza da realidade, mas apenas uma decisão tomada para evitar que argumentos inválidos sejam demonstráveis na LPO.

O que fazer aqui? Uma possibilidade é desviar-se do padrão. Alguns lógicos propuseram lógicas alternativas que disputam não apenas a proibição a domínios vazios, como também a convenção de que afirmações universais vácuas são verdadeiras.\footnote{As chamadas Lógicas Livres Negativas, desenvolvidas por Karel Lambert e Rolf Schock nas décadas de 1950 e 1960 são exemplos desta abordagem alternativa.}  Outra possibilidade, menos reformista e mais comumente adotada, é reconhecer que a LPO é um sistema limitado, e que assume, sim, certos compromissos metafísicos. Se você estiver interessado na discussão filosófica sobre por que há algo ao invés de nada, ou se você quer refletir sobre um domínio de coisas que você não tem certeza se elas existem ou não, a LPO não vai te ajudar muito. Mas para a maioria das outras situações a LPO continua um sistema excelente.


%%%%%% -----------------------  33.4   Introdução do universal  ------------
\section{Introdução do universal}
Suponha que você tenha demonstrado que cada coisa em particular é~`$F$' (e que não há outras coisas a considerar). Assim, seria permitido afirmar que tudo é~`$F$'. Isso motivaria a seguinte regra de inferência:
se você obteve em uma prova todas as instâncias de substituição de `$\forall x\,\atom{F}{x}$', então você pode deduzir `$\forall x\,\atom{F}{x}$'. 
 
 Infelizmente, essa regra não estaria  totalmente apta para ser usada. Para estabelecer cada uma das instâncias de substituição, seria necessário provar  `$\atom{F}{a}$', `$\atom{F}{b}$', \dots, `$\atom{F}{j_2}$', \dots, `$\atom{F}{r_{79002}}$', \ldots, e assim por diante. De fato, como existem muitos nomes na LPO, esse processo nunca chegaria ao fim. Portanto, nunca poderíamos aplicar essa regra. Precisamos ser um pouco mais espertos ao apresentar nossa regra para introduzir a quantificação universal.
 
Nossa solução será inspirada pelo fato de que este argumento
$$\forall x\,\atom{F}{x} \ \therefore \ \forall y\,\atom{F}{y}$$
deve \emph{obviamente} ser válido; afinal, as letras que escolhemos para as variáveis das sentenças não devem ter qualquer influência sobre se os argumentos são válidos ou não. Mas como é que poderíamos fazer uma prova disso em nosso sistema formal?
Suponha que comecemos uma prova assim:
\begin{fitchproof}
	\hypo{x}{\forall x\, \atom{F}{x}} 
	\have{a}{\atom{F}{a}} \Ae{x}
\end{fitchproof}
  Nós provamos `$\atom{F}{a}$'. E, é claro, nada nos impede de usar a mesma justificativa (a regra $\forall$E) para provar `$\atom{F}{b}$', `$\atom{F}{c}$', \ldots, `$\atom{F}{j_2}$', \ldots, `$\atom{F}{r_{79002}}$', \dots, e assim por diante até ficarmos sem espaço, tempo ou paciência.
  Isso mostra que temos um modo de provar `$\atom{F}{\meta{c}}$' para todos os nomes \meta{c}.
  Mas se $\atom{F}{\meta{c}}$ vale para todos os nomes \meta{c}, então estamos justificados a dizer que `$F$' vale para \textit{tudo}, ou seja, podemos deduzir `$\forall y\,\atom{F}{y}$'.
  Um rascunho ainda incompleto desse raciocínio em uma prova seria:
  %Mas, refletindo sobre isso, podemos ver que existe uma maneira de provar `$\atom{F}{\meta{c}}$', para qualquer nome \meta{c}.
  %Mas se podemos  fazer isso para  \emph{qualquer coisa}, certamente poderemos dizer que  `$F$' é verdadeiro para \emph{tudo}. E isso nos justifica deduzir `$\forall y\,\atom{F}{y}$' como segue:
\begin{fitchproof}
	\hypo{x}{\forall x\, \atom{F}{x}}
	\have{a}{\atom{F}{a}} \Ae{x}
	\have{y}{\forall y\, \atom{F}{y}}  \by{versão preliminar de $\forall$I}{a} %\Ai{a}
\end{fitchproof}
A ideia crucial dessa prova é que ao invés de obtermos `$\atom{F}{b}$', `$\atom{F}{c}$', \ldots, `$\atom{F}{j_2}$', \ldots, `$\atom{F}{r_{19}}$', \dots, para todos os nomes, obtemos `$\atom{F}{a}$' para um único nome `$a$' que, no entanto, é absolutamente genérico.
Dizer que `$a$' é um nome genérico é dizer que não sabemos nada sobre o indivíduo que `$a$' nomeia. Não há nenhuma informação em nossa prova sobre quem é `$a$' e quais as outras propriedades que este indivíduo tem.
Mas se um indivíduo absolutamente genérico satisfaz `$F$', então todos os outros indivíduos também satisfazem `$F$'.
Ou seja, quando `$a$' é absolutamente genérico,  de `$\atom{F}{a}$' podemos concluir `$\forall y\,\atom{F}{y}$'.\footnote{
	Esse modo de raciocinar é muito comum na matemática.
	Muitas vezes, quando os matemáticos querem provar, por exemplo, que todos os números naturais satisfazem uma certa propriedade, eles mostram que um número genérico $n$, do qual não sabemos nada, satisfaz a propriedade.
	Por exemplo, se para um número genérico $n$ é verdade que $\frac{2n}{2}=n$, então essa propriedade vale para todos os números e podemos concluir que $\forall x\,(\frac{2x}{2}=x)$.}
%O ponto crucial aqui é que `$a$' é um nome \emph{arbitrário}. Não há nada especial no nome `$a$'. Poderíamos ter escolhido qualquer outro nome ao invés de `$a$' que a prova continuaria boa. É essa ideia de usar um nome genérico, sobre o qual nada foi dito, que motiva a regra de introdução do universal ($\forall$I):

A nossa regra $\forall$I terá, então, que conter um meio de garantir que um dado nome é absolutamente genérico.
Isso é obtido através do uso de uma subprova rotulada e de uma restrição para a aplicação da regra:

\factoidbox{
\begin{fitchproof}
\open
	\hypo[k]{x}{\footnotesize \boxed{\meta{c}}}
	\have[m]{a}{\meta{A}(\meta{c})}
\close
	\have[\ ]{c}{\forall \meta{x}\,\meta{A}(\meta{x})} \Ai{x-a}	
\end{fitchproof}

\textsc{restrição 1}: \ {\small \meta{c} não deve ocorrer fora da subprova rotulada.}

\textsc{restrição 2}: \ {\small \meta{x} não deve ocorrer em $\meta{A}(\meta{c})$}}

 Na regra acima introduzimos uma subprova especial sem suposições e rotulada com o nome $\meta{c}$, a partir do qual a sentença universal é obtida.
 A exigência de que $\meta{c}$ não ocorra em nenhuma sentença fora dessa subprova garante que não estamos levando em consideração nenhuma especificidade do indivíduo nomeado por $\meta{c}$ e que, portanto, $\meta{c}$ é absolutamente genérico.
 Para entender melhor isso, vejamos alguns exemplos.
 Comecemos com este terrível argumento:  
 
%Um aspecto crucial dessa regra, porém, está ligado à sua restrição. Ela garante que não estamos levando em consideração nenhuma especificidade do indivíduo $\meta{c}$.
%\footnote{Recall from \S\ref{s:BasicTFL} that we are treating `$\ered$' as a canonical contradiction. But if it were the canonical contradiction as involving some \emph{constant}, it might interfere with the constraint mentioned here. To avoid such problems, we will treat `$\ered$' as a canonical contradiction \emph{that involves no particular names}.} 
% Para ver a restrição em ação, considere este argumento terrível:
	\begin{quote}
		Todo mundo ama José; portanto, todo mundo se ama.
	\end{quote}
Esse argumento obviamente inválido pode ser simbolizado como:
$$\forall x\,\atom{A}{x,j} \ \therefore \ \forall x\,\atom{A}{x,x}$$
Agora, suponha que nós tentamos justificá-lo com a seguinte prova:
\begin{fitchproof}
	\hypo{x}{\forall x\, \atom{A}{x,j}}
	\open
		\hypo{b}{{\scriptsize \boxed{j}}}
		\have{a}{\atom{A}{j,j}} \Ae{x}
	\close
	\have{y}{\forall x\, \atom{A}{x,x}} \by{uso incorreto de $\forall$I}{b-a}
\end{fitchproof}\noindent
Essa tentativa de usar a regra $\forall$I na linha $4$ não é permitida, porque ela viola a restrição 1:
o nome `$j$' ocorre na linha $1$, fora da subprova rotulada que delimita os limites de seu uso.
E a linha $1$ está dizendo algo específico sobre `$j$' que pode não ser verdadeiro para algum outro indivíduo do domínio.
Ou seja, `$j$' não é um indivíduo absolutamente genérico, mas é alguém para quem é verdadeiro dizer  `$\forall x\, \atom{A}{x,j}$'.
No entanto, para um outro indivíduo do domínio, digamos `$k$', pode não ser verdade que `$\forall x\, \atom{A}{x,k}$'.
Por isso não podemos usar a regra $\forall$I com um nome que ocorre em alguma sentença fora da subprova rotulada na qual ele foi introduzido.

%Embora o nome  não possa ocorrer em nenhuma suposição não \emph{descartada}, ele pode ocorrer em uma suposição \emph{descartada}. Ou seja, pode ocorrer em uma subprova que já fechamos. Por exemplo:

Você talvez esteja se perguntando: como é que o nome genérico vai aparecer em alguma sentença da subprova rotulada se ela não tem suposição e o nome não pode ``entrar'' na subprova vindo de nenhuma sentença externa?
Essa é uma excelente pergunta e para respondê-la vamos analisar outro exemplo:

\begin{fitchproof}
	\open
		\hypo{n}{{\scriptsize \boxed{d}}}
		\open
			\hypo{f1}{\atom{G}{d}}
			\have{f2}{\atom{G}{d}}\by{R}{f1}
	     \close \have{ff}{\atom{G}{d} \eif \atom{G}{d}}\ci{f1-f2}
	\close	\have{zz}{\forall z(\atom{G}{z} \eif \atom{G}{z})}\Ai{n-ff}
\end{fitchproof}
Repare que a aplicação da regra $\forall$I na linha $5$ respeita a restrição 1:
o nome `$d$' não ocorre fora da subprova $1$--$4$ onde foi introduzido.
Ou seja, `$d$' não ``entrou'' na subprova rotulada, ele ``nasceu'' lá dentro.
Nasceu na suposição de uma subprova interna à subprova rotulada. 
%Esse fato é bastante interessante e revela algo importante sobre os nomes vinculados às subprovas especiais:
%eles sempre nascem em suposições que já foram descartadas antes da aplicação da regra $\forall$I.
Além disso, é fácil ver no exemplo acima que se você tivesse usado `$k$', `$c_3$' ou outro nome qualquer no lugar de `$d$', o resultado seria o mesmo.
Ou seja, `$d$' é mesmo um nome absolutamente genérico.

A prova acima nos diz que `$\forall z (\atom{G}{z} \eif \atom{G}{z})$' é um \emph{teorema}. E de fato é como deveria ser.
%Vamos enfatizar um último ponto.
%Tanto as convenções de notação da Seção \ref{s:MainLogicalOperatorQuantifier}, quanto a restrição da regra $\forall$I exigem que \emph{todas} as instâncias do nome \meta{c} em $\meta{A}(\ldots \meta{c}\ldots\meta{c}\ldots)$ sejam substituídas pela variável \meta{x}.
%Se substituirmos apenas \emph{alguns} nomes e outros não, acabaríamos ``provando'' coisas tolas. Por exemplo, considere o argumento:
Considere agora este outro argumento claramente inválido:

	\begin{quote}
	Todo mundo é tão velho quanto si mesmo. Portanto todo mundo é tão velho quanto Matusalém.
	\end{quote}
Podemos simbolizá-lo como:
$$\forall x\,\atom{O}{x,x} \ \therefore \ \forall x\,\atom{O}{x,m}$$
Alguém poderia querer justificar esse argumento inválido assim:
\begin{fitchproof}
	\hypo{x}{\forall x\, \atom{O}{x,x}}
	\open
		\hypo{n}{{\scriptsize \boxed{m}}}
		\have{a}{\atom{O}{m,m}}\Ae{x}
	\close \have{y}{\forall x\, \atom{O}{x,m}}\by{uso incorreto de $\forall$I}{n-a}	
\end{fitchproof}
Felizmente não podemos fazer isso. A aplicação de $\forall$I na linha $4$ não respeita a restrição 1 da regra, uma vez que o nome `$m$' ocorre na linha $4$, fora da subprova rotulada $2$--$3$.  
%Felizmente, nossas regras não nos permitem fazer isso: a tentativa de prova é proibida, pois não foram substituídas \emph{todas} as ocorrências de `$d$' na linha~$2$ por um `$x$'.

A lição que este exemplo nos dá é que quando aplicamos a regra $\forall$I para transformar uma sentença $\meta{A}(\meta{c})$ em $\forall \meta{x}\,\meta{A}(\meta{x})$, devemos substituir todas as ocorrências de $\meta{c}$ pela variável $\meta{x}$.
Se deixarmos alguma sem substituir, ela ocorrerá fora da subprova rotulada e isso seria uma violação da restrição 1 da regra.\footnote{
	Na verdade, a própria notação utilizada na apresentação da regra $\forall$I já revela que na passagem de $\meta{A}(\meta{c})$ para $\forall \meta{x}\,\meta{A}(\meta{x})$, \textit{todas} as ocorrências de $\meta{c}$ devem ser substituídas por $\meta{x}$.
	Se fosse permitido deixar algumas ocorrências de $\meta{c}$ em $\forall \meta{x}\,\meta{A}(\meta{x})$, deveríamos ter usado a mesma notação mais liberal da regra $\exists$E, e teríamos escrito $\meta{A}(\ldots \meta{c}\ldots\meta{c}\ldots)$ e  $\forall \meta{x}\,\meta{A}(\ldots\meta{x}\ldots\meta{c}\ldots)$.}

Por fim, a restrição 2, de modo exatamente análogo ao explicado no caso da regra $\exists$I (p.\,\pageref{RegraEI}), tem apenas o de papel evitar que se produza um choque de variáveis.

%%%%%% ----------------------- 33.5 Eliminação do existencial  -------------
\section{Eliminação do existencial}
Suponha que sabemos apenas que \emph{algo}  é `$F$’, mas não sabemos quem, especificamente,  é~`$F$'.  Ou seja, não sabemos quem entre `$\atom{F}{a}$’ ou `$\atom{F}{e_{23}}$’ ou qualquer outra instância de substituição de `$\exists x\,\atom{F}{x}$’ é verdadeira e quem é falsa.  Suponha ainda que além de sabermos que algo  é~`$F$’, sabemos também que tudo que
é~`$F$' também é~`$G$'.  Ou seja, sabemos que `$\exists x\,\atom{F}{x}$’ e que `$\forall x(\atom{F}{x} \eif \atom{G}{x})$’. Com o raciocínio abaixo, podemos concluir que algo é~`$G$’.
 
\begin{quote}
Sabemos que algo é~`$F$', ou seja, que pelo menos um indivíduo do domínio tem a propriedade de ser um~`$F$'. Vamos provisoriamente apelidar de Bento um destes indivíduos que é~`$F$'. É claro que Bento é~`$F$'. Mas como também sabemos que tudo que é~`$F$' é~`$G$', segue-se que Bento é~`$G$'. E se Bento é~`$G$', algo é~`$G$'. Como nada dito aqui depende de qual dos objetos que é~`$F$’ foi apelidado de Bento, concluímos que algo é~`$G$'.		
	\end{quote}
 Podemos tentar capturar esse padrão de raciocínio em uma prova da seguinte maneira:
\begin{fitchproof}
	\hypo{es}{\exists x\, \atom{F}{x}}
	\hypo{ast}{\forall x(\atom{F}{x} \eif \atom{G}{x})}
	\open
		\hypo{s}{{\scriptsize \boxed{b}} \ \ \atom{F}{b}}
		\have{st}{\atom{F}{b} \eif \atom{G}{b}}\Ae{ast}
		\have{t}{\atom{G}{b}} \ce{st, s}
		\have{et1}{\exists x\, \atom{G}{x}}\Ei{t}
	\close
	\have{et2}{\exists x\, \atom{G}{x}}\Ee{es,s-et1}
\end{fitchproof}\noindent

Detalhando isso, nas linhas $1$ e $2$ escrevemos nossas suposições e na linha~$3$ fizemos uma suposição adicional: `$\atom{F}{b}$', que é apenas uma instância de substituição de `$\exists x\,\atom{F}{x}$'. A partir disso, obtivemos `$\exists x\,\atom{G}{x}$' na linha $6$. Como não fizemos nenhuma outra suposição sobre o objeto nomeado por `$b$', além de que ele é um `$F$', e como a linha $1$ garante que algo é `$F$', nós podemos descartar esta suposição adicional `$\atom{F}{b}$' e ainda assim concluir `$\exists x\,\atom{G}{x}$', na linha~$7$.

Levando em consideração tudo isso, obtemos a regra de eliminação  do existencial ($\exists$E):
\factoidbox{
\begin{fitchproof}
	\have[m]{a}{\exists \meta{x}\,\meta{A}(\meta{x})}
	\open	
		\hypo[i]{b}{{\footnotesize \boxed{\meta{c}}} \ \ \meta{A}(\meta{c})}
		\have[j]{c}{\meta{B}}
	\close
	\have[\ ]{d}{\meta{B}} \Ee{a,b-c}
\end{fitchproof}
\textsc{restrição}: \ {\small \meta{c} não deve ocorrer fora da subprova rotulada.}}
O rótulo $\meta{c}$ na subprova introduzida serve apenas para nos lembrar da restrição da regra: o nome $\meta{c}$ não pode ocorrer fora da subprova que ele rotula.
E o objetivo desta restrição é o mesmo da restrição 1 da regra $\forall$I: garantir que $\meta{c}$ seja um nome absolutamente genérico.
A diferença é que aqui a subprova rotulada tem uma suposição, $\meta{A}(\meta{c})$, que é uma instância de substituição da sentença existencial $\exists \meta{x}\,\meta{A}(\meta{x})$ à qual queremos aplicar a regra $\exists$E.

O modo como esta restrição da regra garante a generalidade absoluta de $\meta{c}$ é melhor entendido através de um exemplo. Considere o seguinte argumento terrível:
	\begin{quote}
		Daniel é professor. Alguém não é professor. Então, Daniel é professor e não é professor.
	\end{quote}
Podemos simbolizar esse padrão de inferência, obviamente inválido, da seguinte maneira:
$$\atom{L}{d},\,\, \exists x\, \enot\atom{L}{x} \ \therefore \ \atom{L}{d} \eand \enot \atom{L}{d}$$
Agora, suponha que tentamos oferecer uma prova para justificar esse argumento:

\begin{fitchproof}
	\hypo{f}{\atom{L}{d}}
	\hypo{nf}{\exists x\, \enot \atom{L}{x}}	
	\open	
		\hypo{na}{{\scriptsize \boxed{d}} \ \ \enot \atom{L}{d}}
		\have{con}{\atom{L}{d} \eand \enot \atom{L}{d}}\ai{f, na}
	\close
	\have{econ1}{\atom{L}{d} \eand \enot \atom{L}{d}}\by{uso incorreto de  $\exists$E }{nf, na-con}
	%\have[\ ]{x}{}\by{de invocar $\exists$E }{nf, na-con}
\end{fitchproof}
A última linha da prova não é permitida. Segundo nossa restrição, `$d$' não pode ocorrer fora da subprova que ele rotula. Ou seja, não pode haver `$d$' na linha $5$.
Vamos modificar um pouco essa prova:
\begin{fitchproof}
	\hypo{f}{\atom{L}{d}}
	\hypo{nf}{\exists x\, \enot \atom{L}{x}}	
	\open	
		\hypo{na}{{\scriptsize \boxed{d}} \ \ \enot \atom{L}{d}}
		\have{con}{\atom{L}{d} \eand \enot \atom{L}{d}}\ai{f, na}
		\have{con1}{\exists x (\atom{L}{x} \eand \enot \atom{L}{x})}\Ei{con}		
	\close
	\have{econ1}{\exists x (\atom{L}{x} \eand \enot \atom{L}{x})}\by{uso incorreto de  $\exists$E }{nf, na-con1}
	%\have[\ ]{x}{}\by{de invocar $\exists$E }{nf, na-con1}
\end{fitchproof}
Essa alternativa também não é permitida porque o nome `$d$' ocorre na linha $1$, que está fora da subprova que ele rotula.
Isso indica que `$d$' não nomeia um indivíduo absolutamente genérico, mas alguém que satisfaz a afirmação da linha $1$, ou seja, alguém que é $L$.
A moral  da história é que \emph{os nomes que rotulam subprovas devem ser novos e não podem ocorrer fora das subprovas que eles rotulam.}

Por fim, não custa reforçar que de acordo com a convenção da notação que estamos adotando, em qualquer instância de substituição $\meta{A}(\meta{c})$ de uma sentença $\exists \meta{x}\,\meta{A}(\meta{x})$, todas as ocorrências de $\meta{x}$ em $\meta{A}(\meta{x})$ devem ter sido substituídas por $\meta{c}$.\footnote{
	Se você recordar as quatro regras para os quantificadores apresentadas neste capítulo, $\forall$E, $\exists$I, $\forall$I e $\exists$E, verá que apenas a regra $\exists$I não exige a substituição de todas as ocorrências de $\meta{c}$ em $\meta{A}(\meta{c})$ para a obtenção de $\meta{A}(\meta{x})$ (ou, alternativamente, no caso das regras $\forall$E e $\exists$E, de $\meta{x}$ em $\meta{A}(\meta{x})$ para a obtenção de $\meta{A}(\meta{c})$). Todas as outras três regras exigem a substituição de todas as ocorrências. É por isso que apenas para a regra $\exists$I usamos a notação alternativa $\meta{A}(\ldots\meta{c}\ldots\meta{c}\ldots)$ e $\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{c}\ldots)$. Para todas as outras regras usamos a notação mais econômica $\meta{A}(\meta{c})$ e $\meta{A}(\meta{x})$, que já garante, por convenção, que todas as ocorrências sejam substituídas.}


%%%%%% -----------------------  CAP  33 -  EXERCICIOS --------------------------  
\practiceproblems
\problempart
Explique por que essas duas `provas' estão \emph{incorretas}. Além disso, forneça interpretações que invalidariam os argumentos falaciosos dessas `provas':
%\begin{multicols}{2}
	\begin{fitchproof}
		\hypo{Rxx}{\forall x\, \atom{R}{x,x}}
		\open
			\hypo{a1}{{\scriptsize \boxed{a}}}
			\open
				\hypo{a2}{{\scriptsize \boxed{a}}}
				\have{Raa}{\atom{R}{a,a}}\Ae{Rxx}
			\close
			\have{Ray}{\forall y\, \atom{R}{a,y}}\Ai{a2-Raa}
		\close
		\have{Rxy}{\forall x\, \forall y\, \atom{R}{x,y}}\Ai{a1-Ray}
	\end{fitchproof}
	\begin{fitchproof}
		\hypo{AE}{\forall x\, \exists y\, \atom{R}{x,y}}
		\have{E}{\exists y\, \atom{R}{a,y}}\Ae{AE}
		\open
			\hypo{ass}{{\scriptsize \boxed{a}} \ \ \atom{R}{a,a}}
			\have{Ex}{\exists x\, \atom{R}{x,x}}\Ei{ass}
		\close
		\have{con}{\exists x\, \atom{R}{x,x}}\Ee{E, ass-Ex}
	\end{fitchproof}
%\end{multicols}

\problempart 
\label{pr.justifyFOLproof}
Nas três provas a seguir estão faltando as citações (regra e
números de linha). Adicione-as, para transformá-las em provas fidedignas.

\begin{itemize}
\item[1.] \begin{fitchproof}
\hypo{p1}{\forall x\exists y(\atom{R}{x,y} \eor \atom{R}{y,x})}
\hypo{p2}{\forall x\,\enot \atom{R}{m,x}}
\have{3}{\exists y(\atom{R}{m,y} \eor \atom{R}{y,m})}{}
	\open
		\hypo{a1}{{\scriptsize \boxed{a}} \ \ \atom{R}{m,a} \eor \atom{R}{a,m}}
		\have{a2}{\enot \atom{R}{m,a}}{}
		\have{a3}{\atom{R}{a,m}}{}
		\have{a4}{\exists x\, \atom{R}{x,m}}{}
	\close
\have{n}{\exists x\, \atom{R}{x,m}} {}
\end{fitchproof}

\item[] \

\item[2.] \begin{fitchproof}
\hypo{1}{\forall x(\exists y\,\atom{L}{x,y} \eif \forall z\,\atom{L}{z,x})}
\hypo{2}{\atom{L}{a,b}}
\have{3}{\exists y\,\atom{L}{a,y} \eif \forall z\atom{L}{z,a}}{}
\have{4}{\exists y\, \atom{L}{a,y}} {}
\have{5}{\forall z\, \atom{L}{z,a}} {}
\open
	\hypo{6}{{\scriptsize \boxed{c}}}
	\have{7}{\atom{L}{c,a}}{}
	\have{8}{\exists y\,\atom{L}{c,y} \eif \forall z\,\atom{L}{z,c}}{}
	\have{9}{\exists y\, \atom{L}{c,y}}{}
	\have{10}{\forall z\, \atom{L}{z,c}}{}
	\have{11}{\atom{L}{c,c}}{}
\close
\have{12}{\forall x\, \atom{L}{x,x}}{}
\end{fitchproof}

\item[] \ 

\item[3.] \begin{fitchproof}
\hypo{a}{\forall x(\atom{J}{x} \eif \atom{K}{x})}
\hypo{b}{\exists x\,\forall y\, \atom{L}{x,y}}
\hypo{c}{\forall x\, \atom{J}{x}}
\open
	\hypo{2}{{\scriptsize \boxed{a}} \ \ \forall y\, \atom{L}{a,y}}
	\have{3}{\atom{L}{a,a}}{}
	\have{d}{\atom{J}{a}}{}
	\have{e}{\atom{J}{a} \eif \atom{K}{a}}{}
	\have{f}{\atom{K}{a}}{}
	\have{4}{\atom{K}{a} \eand \atom{L}{a,a}}{}
	\have{5}{\exists x(\atom{K}{x} \eand \atom{L}{x,x})}{}
\close
\have{j}{\exists x(\atom{K}{x} \eand \atom{L}{x,x})}{}
\end{fitchproof}
\end{itemize}
 
\problempart
\label{pr.BarbaraEtc.proof1}
No problema A do Capítulo  \ref{s:MoreMonadic}, consideramos quinze figuras silogísticas da lógica aristotélica. Forneça provas para cada uma dessas formas de argumento. NB: Será \emph{muito} mais fácil se você simbolizar (por exemplo) `Nenhum F é G' como `$\forall x (\atom{F}{x} \eif \enot \atom{G}{x})$'.

\
 
\problempart
\label{pr.BarbaraEtc.proof2}
Aristóteles e seus sucessores identificaram outras formas silogísticas que dependiam da ``importação existencial''. Simbolize cada uma dessas formas de argumento na LPO e  forneça suas respectivas  provas.

\begin{earg}
	\item \textbf{Barbari.} Algo é H. Todo G é F. Todo H é G. \\  Portanto: Algum H é F.
	\item \textbf{Celaront.} Algo é H. Nenhum G é F. Todo H é G. \\ Portanto: Algum H não é F
	\item \textbf{Cesaro.} Algo é H. Nenhum F é G. Todo H é G. \\ Portanto: Algum H não é  F.
	\item \textbf{Camestros.} Algo é H. Todo F é G. Nenhum H é G. \\  Portanto: Algum H não é F.
	\item \textbf{Felapton.} Algo é G. Nenhum G é F. Todo G é H. \\ Portanto: Algum H não é F.
	\item \textbf{Darapti.} Algo é G. Todo G é F. Todo G é H.  \\ Portanto: Algum H é F.
	\item \textbf{Calemos.} Algo é H. Todo F é G. Nenhum G é H. \\ Portanto: Algum H não é F.
	\item \textbf{Fesapo.} Algo é G. Nenhum F is G. Todo G é H. \\ Portanto: Algum H não é F.
	\item \textbf{Bamalip.} Algo é F. Todo F é G. Todo G é H. \\ Portanto: Algum H é F.
\end{earg}

\problempart
\label{pr.someFOLproofs}
Forneça uma prova para cada uma das nove afirmações seguintes. 
\begin{earg}
\item $\proves \forall x\,\atom{F}{x} \eif \forall y(\atom{F}{y} \eand \atom{F}{y})$
\item $\forall x(\atom{A}{x}\eif \atom{B}{x}),\,\, \exists x\,\atom{A}{x} \proves \exists x\,\atom{B}{x}$
\item $\forall x(\atom{M}{x} \eiff \atom{N}{x}),\,\, \atom{M}{a} \eand \exists x\,\atom{R}{x,a} \proves \exists x\,\atom{N}{x}$
\item $\forall x\, \forall y\,\atom{G}{x,y}\proves\exists x\,\atom{G}{x,x}$
\item $\proves\forall x\,\atom{R}{x,x} \eif \exists x\, \exists y\,\atom{R}{x,y}$
\item $\proves\forall y\, \exists x (\atom{Q}{y} \eif \atom{Q}{x})$
\item $\atom{N}{a} \eif \forall x(\atom{M}{x} \eiff \atom{M}{a}),\,\, \atom{M}{a}, \enot\atom{M}{b}\proves \enot \atom{N}{a}$
\item $\forall x\, \forall y (\atom{G}{x,y} \eif \atom{G}{y,x}) \proves \forall x\forall y (\atom{G}{x,y} \eiff \atom{G}{y,x})$
\item $\forall x(\enot\atom{M}{x} \eor \atom{L}{j,x}), \,\, \forall x(\atom{B}{x}\eif \atom{L}{j,x}),\,\, \forall x(\atom{M}{x}\eor \atom{B}{x})\proves \forall x\atom{L}{j,x}$
\end{earg}
 
\solutions
\problempart
\label{pr.likes}
Escreva uma chave de simbolização para o seguinte argumento, e forneça uma prova para ele:
\begin{quote}
Há uma pessoa que gosta de todos os que gostam de todos que essa pessoa gosta. Portanto, há uma pessoa que gosta de si mesma.
\end{quote}


\problempart
Mostre que cada par de sentenças é dedutivamente equivalente.
\begin{earg}
\item $\forall x (\atom{A}{x}\eif \enot \atom{B}{x})$,\,\, $\enot\exists x(\atom{A}{x} \eand \atom{B}{x})$
\item $\forall x (\enot\atom{A}{x}\eif \atom{B}{d})$,\,\, $\forall x\,\atom{A}{x} \eor \atom{B}{d}$
\item $\exists x\,\atom{P}{x} \eif \atom{Q}{c}$,\,\, $\forall x (\atom{P}{x} \eif \atom{Q}{c})$
\end{earg}

\solutions
\problempart
\label{pr.FOLequivornot}
Para cada um dos cinco pares de sentenças a seguir, construa uma prova de sua equivalência ou uma interpretação mostrando que não são equivalentes.

\begin{earg}
\item $\forall x\,\atom{P}{x} \eif \atom{Q}{c},\,\, \forall x (\atom{P}{x} \eif \atom{Q}{c})$
\item $\forall x\,\forall y\, \forall z\,\atom{B}{x,y,z},\,\, \forall x\,\atom{B}{x,x}x$
\item $\forall x\,\forall y\,\atom{D}{x,y},\,\, \forall y\,\forall x\,\atom{D}{x,y}$
\item $\exists x\,\forall y\,\atom{D}{x,y},\,\, \forall y\,\exists x\,\atom{D}{x,y}$
\item $\forall x (\atom{R}{c,a} \eiff \atom{R}{x,a}),\,\, \atom{R}{c,a} \eiff \forall x\,\atom{R}{x,a}$
\end{earg}

\solutions
\problempart
\label{pr.FOLvalidornot}
Para cada um dos dez seguintes argumentos: Se for válido na LPO, forneça uma prova. Se for inválido, construa uma interpretação para mostrar que é inválido.
\begin{earg}
\item $\exists y\,\forall x\,\atom{R}{x,y} \therefore \forall x\,\exists y\,\atom{R}{x,y}$
\item $\forall x\,\exists y\,\atom{R}{x,y} \therefore  \exists y\,\forall x\,\atom{R}{x,y}$
\item $\exists x(\atom{P}{x} \eand \enot \atom{Q}{x}) \therefore \forall x(\atom{P}{x} \eif \enot \atom{Q}{x})$
\item $\forall x(\atom{S}{x} \eif \atom{T}{a}),\,\, \atom{S}{d} \therefore \atom{T}{a}$
\item $\forall x(\atom{A}{x}\eif \atom{B}{x}),\,\, \forall x(\atom{B}{x} \eif \atom{C}{x}) \therefore \forall x(\atom{A}{x} \eif \atom{C}{x})$
\item $\exists x(\atom{D}{x} \eor \atom{E}{x}),\,\, \forall x(\atom{D}{x} \eif \atom{F}{x}) \therefore \exists x(\atom{D}{x} \eand \atom{F}{x})$
\item $\forall x\,\forall y(\atom{R}{x,y} \eor \atom{R}{y,x}) \therefore \atom{R}{j,j}$
\item $\exists x\,\exists y(\atom{R}{x,y} \eor \atom{R}{y,x}) \therefore \atom{R}{j,j}$
\item $\forall x\,\atom{P}{x} \eif \forall x\,\atom{Q}{x},\,\, \exists x\, \enot\atom{P}{x} \therefore \exists x\, \enot \atom{Q}{x}$
\item $\exists x\,\atom{M}{x} \eif \exists x\,\atom{N}{x}$,\,\, $\enot \exists x\,\atom{N}{x}\therefore  \forall x\, \enot \atom{M}{x}$
\end{earg}

%%%%%% -----------------------  CAPITULO   34  - Provas com quantificadores  --------------------------  
  

\chapter{Provas com quantificadores}

No Capítulo \ref{s:stratTFL}  discutimos estratégias para construir provas usando as regras básicas de dedução natural para a LVF.  Nesta seção, veremos que essas mesmas estratégias também se aplicam às regras para os quantificadores. Assim, podemos usar a estratégia do fim para o começo, se quisermos provar sentenças quantificadas,  $\forall \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$ ou $\exists \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$, justificando-as respectivamente com as regras de introdução $\forall$I ou $\exists$I. Por outro lado, veremos também que podemos usar a estratégia do começo para o fim a partir de sentenças quantificadas, aplicando as regras de eliminação $\forall$E ou $\exists$E.

Especificamente, suponha que você queira provar $\forall \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$ com uma estratégia de baixo para cima, usando a regra $\forall$I. Então o que você precisa fazer é introduzir imediatamente acima de $\forall \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$ uma subprova rotulada, sem premissas, na qual o rótulo $\meta{c}$ é um nome novo, e que tem $\atom{\meta{A}}{\meta{c}}$ como sua última sentença, conforme o seguinte esboço:
 
\begin{fitchproof}
\open
	\hypo[k]{x}{\footnotesize \boxed{\meta{c}}} 
	\ellipsesline
	\have[n]{n}{\atom{\meta{A}}{\meta{c}}}   
\close
	\have{m}{\forall \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}}\Ai{x-n}
\end{fitchproof}

 Aqui, $\atom{\meta{A}}{\meta{c}}$ é obtido de $\atom{\meta{A}}{\meta{x}}$ substituindo cada ocorrência livre de $\meta{x}$ em $\atom{\meta{A}}{\meta{x}}$ por~$\meta{c}$.  Para que esta seja uma aplicação legítima da regra  $\forall$I, você tem que escolher um nome novo para ser $\meta{c}$ e nunca usar ele fora desta subprova.


Para trabalhar do fim para o começo  a partir de uma sentença $\exists \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$, escrevemos similarmente uma sentença acima dela que pode servir como justificativa para uma aplicação da regra $\exists$I, ou seja, uma sentença da forma $\atom{\meta{A}}{\meta{c}}$. 
\begin{fitchproof}
	\ellipsesline
	\have[n]{n}{\atom{\meta{A}}{\meta{c}}}
	\have{m}{\exists \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}}\Ei{n}
\end{fitchproof}

Repare na diferença que há entre estratégia do fim para o começo aplicada a este caso, e a mesma estratégia aplicada ao caso anterior, de provar $\forall \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$. Enquanto a regra $\forall$I exige uma subprova rotulada que introduz o nome novo~$\meta{c}$, a regra $\exists$I não faz qualquer exigência sobre $\meta{c}$ e não exige subprova. Aliás, em geral será útil utilizar um nome que ocorra em alguma premissa ou suposição.
Assim como no caso da regra $\eor$I, muitas vezes não está claro qual $\meta{c}$ funcionará; portanto, para evitar ter que voltar atrás, você só deve usar a estratégia do fim para o começo a partir de sentenças quantificadas existencialmente quando todas as outras estratégias tiverem sido aplicadas.

Por outro lado, usar a estratégia \emph{do começo para o fim} a partir de sentenças existenciais,  $\exists \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$, geralmente funciona e você não precisa voltar atrás. Pois essa estratégia leva em consideração não apenas
 $\exists \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$, 
mas também a sentença $\meta{B}$ que você quer provar a partir de $\exists \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$.
Você precisa, então, introduzir uma subprova rotulada logo acima da sentença $\meta{B}$, cuja suposição é $\atom{\meta{A}}{\meta{c}}$ (uma instância de substituição de $\exists \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$) e cuja última sentença é $\meta{B}$.
O nome $\meta{c}$  escolhido como rótulo não pode ocorrer em nenhuma linha fora desta subprova, de modo a respeitar as restrições da regra $\exists$E. Sua prova fica com o seguinte aspecto:

\begin{fitchproof}
	\ellipsesline
	\have[m]{m}{\exists \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}}
	\ellipsesline
	\open
	\hypo[n]{n}{{\footnotesize \boxed{\meta{c}}} \ \ \meta{A}(\meta{c})}
	\ellipsesline
	\have[k]{k}{\meta{B}}
	\close
	\have{e}{\meta{B}}\Ee{m,n-k}
\end{fitchproof}
Seu objetivo continua a ser provar $\meta{B}$, só que agora dentro de uma subprova em que você tem uma suposição adicional para trabalhar, a saber~$\atom{\meta{A}}{\meta{c}}$.

Por fim, trabalhar com a estratégia do começo para o fim a partir de $\forall \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$ significa que você sempre pode escrever a sentença $\atom{\meta{A}}{\meta{c}}$ e justificá-la usando $\forall$E, para qualquer nome~$\meta{c}$.  É claro que somente certos nomes $\meta{c}$ ajudarão na sua tarefa de provar seja qual for a sentença desejada. 
A sugestão, então, é que você só use a estratégia de prova do começo para o fim a partir de  $\forall \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$ como última opção, após ter tentado sem sucesso todas as outras estratégias.

Vamos considerar como exemplo o argumento $\forall x(\atom{A}{x} \eif B) \therefore \exists x\,\atom{A}{x} \eif B$. Para começar a construir uma prova, escrevemos a premissa no topo e a conclusão na parte inferior.
\begin{fitchproof}
\hypo{1}{\forall x(\atom{A}{x} \eif B)}
\ellipsesline
\have[n]{7}{\exists x\,\atom{A}{x} \eif B}
\end{fitchproof}
As estratégias usadas para os conectivos da LVF ainda se aplicam, e você deve aplicá-las na mesma ordem: primeiro trabalhe do fim para o começo a partir de condicionais, sentenças negadas, conjunções e agora também a partir de  sentenças quantificadas universalmente. Depois use a estratégia do começo para o fim a partir de  disjunções e agora a partir de sentenças quantificadas existencialmente, e só então tente aplicar as regras $\eif$E, $\enot$E, $\lor$I, $\forall$E, ou $\exists$I. Podemos ver a seguir que, no nosso exemplo, usamos a estratégia do fim para o começo a partir da conclusão:
 
\begin{fitchproof}
	\hypo{1}{\forall x(\atom{A}{x} \eif B)}
	\open
	\hypo{2}{\exists x\,\atom{A}{x}}
	\ellipsesline
	\have[n][-1]{6}{B}
	\close
	\have[n]{7}{\exists x\,\atom{A}{x} \eif B}\ci{2-(6)}
\end{fitchproof}
Nosso próximo passo será trabalhar do começo para o fim a partir de `$\exists x\,\atom{A}{x}$' na linha~$2$. Para isso, precisamos escolher um nome que ainda não esteja em nossa prova. Como nenhum nome aparece, podemos escolher qualquer um, digamos~`$d$'.
\begin{fitchproof}
	\hypo{1}{\forall x(\atom{A}{x} \eif B)}
	\open
	\hypo{2}{\exists x\,\atom{A}{x}}
	\open
	\hypo{3}{{\scriptsize \boxed{d}} \ \ \atom{A}{d}}
	\ellipsesline
	\have[n][-2]{5}{B}
	\close
	\have[n][-1]{6}{B}\Ee{2,3-(5)}
	\close
	\have[n]{7}{\exists x\,\atom{A}{x} \eif B}\ci{2-(6)}
\end{fitchproof}
Agora que exaurimos nossas estratégias iniciais,  é hora de continuar  a partir da premissa `$\forall x(\atom{A}{x} \eif B)$'. Assim, aplicando a regra $\forall$E podemos justificar qualquer instância de `$A(\meta{c}) \eif B$', independentemente do nome $\meta{c}$ que escolhemos. Obviamente, neste caso, é conveniente  escolher~`$d$', pois isso nos dará  `$\atom{A}{d} \eif B$'. Agora podemos aplicar $\eif$E para justificar~`$B$', finalizando assim a prova:

 
\begin{fitchproof}
	\hypo{1}{\forall x(\atom{A}{x} \eif B)}
	\open
	\hypo{2}{\exists x\,\atom{A}{x}}
	\open
	%\hypo{3}{\atom{A}{d}}
	\hypo{3}{{\scriptsize \boxed{d}} \ \ \atom{A}{d}}
	\have{4}{\atom{A}{d} \eif B}\Ae{1}
	\have{5}{B}\ce{4,3}
	\close
	\have{6}{B}\Ee{2,3-5}
	\close
	\have{7}{\exists x\,\atom{A}{x} \eif B}\ci{2-6}
\end{fitchproof}
Vamos fazer outro exemplo. Considere o argumento obtido pela inversão do argumento anterior: a conclusão vira premissa e a premissa vira conclusão. Começamos a prova da seguinte maneira:
\begin{fitchproof}
	\hypo{1}{\exists x\,\atom{A}{x} \eif B}
	\ellipsesline
	\have[n]{7}{\forall x(\atom{A}{x} \eif B)}
\end{fitchproof}
Observe que a premissa é um condicional, e não uma sentença  existencialmente quantificada.
Assim, não devemos (ainda) começar a partir  dela, mas trabalhar do fim para o começo a partir da conclusão `$\forall x(\atom{A}{x} \eif B)$', com a regra $\forall$I. Isso nos leva a introduzir uma subprova rotulada com um nome novo, digamos `$d$', e a procurar uma prova para `$\atom{A}{d} \eif B$':
\begin{fitchproof}
	\hypo{1}{\exists x\,\atom{A}{x} \eif B}
	\open
		\hypo{d}{{\scriptsize \boxed{d}}}
		\ellipsesline
		\have[n][-1]{6}{\atom{A}{d} \eif B}
	\close
	\have[n]{7}{\forall x(\atom{A}{x} \eif B)}\Ai{d-(6)}
\end{fitchproof}
O próximo passo é usar outra vez a estratégia do fim para o começo a partir de  `$\atom{A}{d} \eif B$'.  Isto significa que devemos configurar uma subprova  com  `$\atom{A}{d}$' como suposição  e `$B$' como a última linha:  
 
\begin{fitchproof}
	\hypo{1}{\exists x\,\atom{A}{x} \eif B}
	\open
		\hypo{d}{{\scriptsize \boxed{d}}}
		\open
			\hypo{3}{\atom{A}{d}}
			\ellipsesline
			\have[n][-2]{5}{B}
		\close
		\have[n][-1]{6}{\atom{A}{d} \eif B}\ci{3-(5)}
	\close
	\have[n]{7}{\forall x(\atom{A}{x} \eif B)}\Ai{d-(6)}
\end{fitchproof}
Agora podemos continuar a prova a partir da premissa da linha~$1$.
Ela é uma sentença condicional cujo consequente é a sentença~`$B$', que estamos tentando justificar na linha~$n-2$. Assim, devemos procurar uma prova para o seu antecedente, `$\exists x\,\atom{A}{x}$', o que é obtido facilmente aplicando a regra $\exists$I na linha $3$.
Com isso, a prova completa fica assim:
\begin{fitchproof}
	\hypo{1}{\exists x\,\atom{A}{x} \eif B}
	\open
		\hypo{2}{{\scriptsize \boxed{d}}}
		\open
			\hypo{3}{\atom{A}{d}}
			\have{4}{\exists x\,\atom{A}{x}}\Ei{3}
			\have{5}{B}\ce{1,4}
		\close
		\have{6}{\atom{A}{d} \eif B}\ci{3-5}
	\close
	\have{7}{\forall x(\atom{A}{x} \eif B)}\Ai{2-6}
\end{fitchproof}

 %%%%%% -----------------------  CAP  34  - EXERCICIOS   --------------------------   
\practiceproblems

\problempart
Use as estratégias  para encontrar provas para cada um dos oito argumentos e teoremas seguintes:
 
\begin{earg}
\item $A \eif \forall x\,\atom{B}{x} \therefore \forall x(A \eif \atom{B}{x})$
\item $\exists x(A \eif \atom{B}{x}) \therefore A \eif \exists x\, \atom{B}{x}$
\item $\forall x(\atom{A}{x} \eand \atom{B}{x}) \eiff (\forall x\,\atom{A}{x} \eand \forall x\,\atom{B}{x})$
\item $\exists x(\atom{A}{x} \eor \atom{B}{x}) \eiff (\exists x\,\atom{A}{x} \eor \exists x\,\atom{B}{x})$
\item $A \eor \forall x\,\atom{B}{x}) \therefore \forall x(A \eor \atom{B}{x})$
\item $\forall x(\atom{A}{x} \eif B) \therefore \exists x\,\atom{A}{x} \eif B$
\item $\exists x(\atom{A}{x} \eif B) \therefore \forall x\,\atom{A}{x} \eif B$
\item $\forall x(\atom{A}{x} \eif \exists y\,\atom{A}{y})$
\end{earg}
Use somente as regras básicas da LVF, além das regras básicas dos quantificadores.\\

\problempart
Use as estratégias para encontrar provas para cada um dos cinco seguintes argumentos e teoremas:
\begin{earg}
\item $\forall x\,\atom{R}{x,x} \therefore \forall x\,\exists y\,\atom{R}{x,y}$
\item $\forall x\,\forall y\,\forall z[(\atom{R}{x,y} \eand \atom{R}{y,z}) \eif \atom{R}{x,z}]$ \\
$\therefore \forall x\,\forall y[\atom{R}{x,y} \eif \forall z(\atom{R}{y,z} \eif \atom{R}{x,z})]$
\item $\forall x\,\forall y\,\forall z[(\atom{R}{x,y} \eand \atom{R}{y,z}) \eif \atom{R}{x,z}],$\\ $\forall x\,\forall y(\atom{R}{x,y} \eif \atom{R}{y, x})$ \\ $\therefore \forall x\,\forall y\,\forall z[(\atom{R}{x,y} \eand \atom{R}{x,z}) \eif \atom{R}{y,z}]$
\item $\forall x\,\forall y(\atom{R}{x,y} \eif \atom{R}{y, x})$ \\$\therefore \forall x\,\forall y\,\forall z[(\atom{R}{x,y} \eand \atom{R}{x,z}) \eif \exists u(\atom{R}{y,u} \eand \atom{R}{z,u})]$
\item $\enot \exists x\,\forall y (\atom{A}{x, y} \eiff \lnot\atom{A}{y, y})$
\end{earg}

\problempart
Use as estratégias para encontrar provas para cada um dos cinco seguintes argumentos e teoremas
\begin{earg}
\item $\forall x\,\atom{A}{x} \eif B \therefore \exists x(\atom{A}{x} \eif B)$
\item $A \eif \exists x\, \atom{B}{x} \therefore \exists x(A \eif \atom{B}{x})$
\item $\forall x(A \eor \atom{B}{x}) \therefore A \eor \forall x\,\atom{B}{x})$
\item $\exists x(\atom{A}{x} \eif \forall y\,\atom{A}{y})$
\item $\exists x(\exists y\,\atom{A}{y} \eif \atom{A}{x})$
\end{earg}
Isso requer o uso de IP. Use apenas as regras básicas da LVF, além das regras básicas dos quantificadores.

 %%%%%% ----------------------  CAPITULO  35 - Transformação de quantificadores  -------------------
 %%%%%% ----------------------  CAPITULO  35 - Transformação de quantificadores  -------------------

\chapter{Transformação de quantificadores}\label{s:CQ}

Nesta seção, introduziremos quatro regras adicionais às regras básicas da seção anterior com o objetivo de agilizar a interação entre os quantificadores e a negação. Essas regras de transformação de quantificadores serão chamadas regras CQ.
 
No Capítulo  \ref{s:FOLBuildingBlocks}, notamos que $\forall x\, \enot\meta{A}$
   é logicamente equivalente a  $\enot\exists x\meta{A}$. Adicionaremos, então, duas novas regras em nosso sistema de provas para refletir os dois sentidos dessa equivalência.
	\factoidbox{
	\begin{fitchproof}
		\have[m]{a}{\forall \meta{x}\, \enot\meta{A}}
		\have[\ ]{con}{\enot \exists \meta{x}\, \meta{A}}\cq{a}
	\end{fitchproof}}
e
\factoidbox{
	\begin{fitchproof}
		\have[m]{a}{ \enot \exists \meta{x}\, \meta{A}}
		\have[\ ]{con}{\forall \meta{x}\, \enot \meta{A}}\cq{a}
	\end{fitchproof}}
As duas seguintes  regras CQ  são adicionadas ao nosso sistema de provas para governar a equivalência lógica entre as sentenças $\exists x\, \enot\meta{A}$  e   $\enot\forall x\meta{A}$, vista também no  Capítulo  \ref{s:FOLBuildingBlocks}.

 
\factoidbox{
	\begin{fitchproof}
		\have[m]{a}{\exists \meta{x}\, \enot \meta{A}}
		\have[\ ]{con}{\enot \forall \meta{x}\, \meta{A}}\cq{a}
	\end{fitchproof}}
e
\factoidbox{
	\begin{fitchproof}
		\have[m]{a}{\enot \forall \meta{x}\, \meta{A}}
		\have[\ ]{con}{\exists \meta{x}\, \enot \meta{A}}\cq{a}
	\end{fitchproof}}
Essas são as quatro regras de transformação de quantificadores, CQ. Mostraremos no  capítulo \ref{s:DerivedFOL} que todas as essas regras CQ podem ser derivadas das regras básicas da LPO. 

%%%%%% -----------------------  CAP  35  - EXERCICIOS   --------------------------   

\practiceproblems
\problempart
 Mostre nos quatro casos seguintes que as sentenças são dedutivamente inconsistentes:
\begin{earg}
\item $\atom{S}{a}\eif \atom{T}{m},\,\, \atom{T}{m} \eif \atom{S}{a},\,\, \atom{T}{m} \eand \enot \atom{S}{a}$
\item $\enot\exists x\,\atom{R}{x,a},\,\,  \forall x\, \forall y\,\atom{R}{y,x}$
\item $\enot\exists x\, \exists y\,\atom{L}{x,y},\,\,  \atom{L}{a,a}$
\item $\forall x(\atom{P}{x} \eif \atom{Q}{x}),\,\,  \forall z(\atom{P}{z} \eif \atom{R}{z}), \forall y\,\atom{P}{y}, \enot \atom{Q}{a} \eand \enot \atom{R}{b}$
\end{earg}

\problempart
Mostre que cada par de sentenças é dedutivamente equivalente:
\begin{earg}
\item $\forall x (\atom{A}{x}\eif \enot \atom{B}{x}),\,\,  \enot\exists x(\atom{A}{x} \eand \atom{B}{x})$
\item $\forall x (\enot\atom{A}{x}\eif \atom{B}{d}),\,\,  \forall x\,\atom{A}{x} \eor \atom{B}{d}$
\end{earg}

\problempart
No Capítulo \ref{s:MoreMonadic}, vimos o que acontece quando movemos quantificadores entre  vários operadores lógicos. Mostre que cada um dos seis pares de sentenças é dedutivamente equivalente:
\begin{earg}
\item $\forall x(\atom{F}{x} \eand \atom{G}{a}),\,\,  \forall x\,\atom{F}{x} \eand \atom{G}{a}$
\item $\exists x(\atom{F}{x} \eor \atom{G}{a}),\,\,  \exists x\,\atom{F}{x} \eor \atom{G}{a}$
\item $\forall x(\atom{G}{a} \eif \atom{F}{x}),\,\,  \atom{G}{a} \eif \forall x\,\atom{F}{x}$
\item $\forall x(\atom{F}{x} \eif \atom{G}{a}),\,\,  \exists x\,\atom{F}{x} \eif \atom{G}{a}$
\item $\exists x(\atom{G}{a} \eif \atom{F}{x}),\,\,  \atom{G}{a} \eif \exists x\,\atom{F}{x}$
\item $\exists x(\atom{F}{x} \eif \atom{G}{a}),\,\,  \forall x\,\atom{F}{x} \eif \atom{G}{a}$
\end{earg}
OBSERVAÇÃO: em todas as sentenças do exercício \textbf{C} a variável `$x$' não ocorre em `$\atom{G}{a}$'.
Quando todos os quantificadores ocorrem no início de uma sentença, diz-se que essa sentença está na forma normal prenex. Essas equivalências às vezes são chamadas de regras prenex, pois fornecem um meio para colocar qualquer sentença na forma normal prenex.


%%%%%% -----------------------  CAPITULO  36 - As regras para a identidade -------------------------- 
 

\chapter{As regras para a identidade}

No Capítulo  \ref{s:Interpretations}, mencionamos o filosoficamente controverso   princípio da \emph{identidade dos indiscerníveis}, que afirma que objetos que são indistinguíveis em todos os aspectos são, de fato, idênticos entre si. Entretanto, dissemos também que esse não é um princípio válido na LPO.  Disso resulta que não importa o quanto você saiba sobre dois objetos, você não vai conseguir provar que eles são idênticos a partir de suas outras propriedades e relações. Isso traduz-se no fato de que não é possível inferir nenhuma afirmação de identidade `$a=b$' que contenha dois nomes diferentes a partir de um grupo de sentenças nas quais o próprio predicado de identidade não ocorra. A regra de introdução da identidade da LPO não pode, portanto, permitir a conclusão de afirmações de identidade com nomes diferentes, do tipo `$a=b$'.

Por outro lado, todo objeto é idêntico a si mesmo. Ou seja, não são necessárias quaisquer premissas para concluir que algo é idêntico a si mesmo. Por isso o esquema geral da regra de introdução da identidade é simplesmente:
\factoidbox{
\begin{fitchproof}
	\have[\ \,\,\,]{x}{\meta{c}=\meta{c}} \by{=I}{}
\end{fitchproof}}
Observe que essa regra não requer referência a nenhuma linha anterior da prova. Para qualquer nome \meta{c}, você pode escrever $\meta{c}=\meta{c}$ em qualquer ponto, justificando apenas com a regra  {=}I.
 
Nossa regra de eliminação é mais divertida. Se você estabeleceu `$a=b$',  qualquer coisa que seja verdadeira para o objeto nomeado por `$a$' também deve ser verdadeira para o objeto nomeado por `$b$'. Para qualquer sentença com `$a$', você pode substituir algumas ou todas as ocorrências de `$a$' por `$b$' e produzir uma sentença equivalente. Por exemplo,  a partir de `$\atom{R}{a,a}$' e `$a = b$',  você pode deduzir `$\atom{R}{a,b}$', `$\atom{R}{b,a}$' ou `$\atom{R}{b,b}$'. De forma geral:
\factoidbox{\begin{fitchproof}
	\have[m]{e}{\meta{a}=\meta{b}}
	\have[n]{a}{\meta{A}(\ldots \meta{a} \ldots \meta{a}\ldots)}
	\have[\ ]{ea1}{\meta{A}(\ldots \meta{b} \ldots \meta{a}\ldots)} \by{=E}{e,a}
\end{fitchproof}}
A notação aqui é similar à da regra $\exists$I. Assim, $\meta{A}(\ldots \meta{a} \ldots \meta{a}\ldots)$ é uma fórmula que contém o nome $\meta{a}$, e $\meta{A}(\ldots \meta{b} \ldots \meta{a}\ldots)$ é uma fórmula obtida substituindo uma ou mais instâncias do nome $\meta{a}$ pelo nome $\meta{b}$. As linhas $m$ e $n$ podem ocorrer em qualquer ordem e não precisam ser vizinhas, mas sempre citamos a identidade primeiro. Simetricamente, temos:
\factoidbox{\begin{fitchproof}
	\have[m]{e}{\meta{a}=\meta{b}}
	\have[n]{a}{\meta{A}(\ldots \meta{b} \ldots \meta{b}\ldots)}
	\have[\ ]{ea2}{\meta{A}(\ldots \meta{a} \ldots \meta{b}\ldots)} \by{=E}{e,a}
\end{fitchproof}}
Essa regra corresponde exatamente ao princípio da indiscernibilidade dos idênticos, apresentado no Capítulo \ref{s:Interpretations}, e às vezes é chamada  \emph{Lei de Leibniz}, em homenagem a Gottfried Leibniz. 

Para ver essas regras em ação, provaremos alguns resultados rápidos. Primeiro, provaremos que a identidade é  \emph{simétrica}:

 
\begin{fitchproof}
	\open
		\hypo{a1}{{\scriptsize \boxed{a}}}
		\open
			\hypo{b1}{{\scriptsize \boxed{b}}}
			\open
				\hypo{ab}{a = b}
				\have{aa}{a = a}\by{=I}{}
				\have{ba}{b = a}\by{=E}{ab, aa}
			\close
			\have{abba}{a = b \eif b =a}\ci{ab-ba}
		\close
		\have{ayya}{\forall y (a = y \eif y = a)}\Ai{b1-abba}
	\close
	\have{xyyx}{\forall x\, \forall y (x = y \eif y = x)}\Ai{a1-ayya}
\end{fitchproof}
Obtivemos a linha~$5$ substituindo uma instância de `$a$' na linha~$4$ por uma instância de `$b$', pois tínhamos `$a= b$' na linha~$3$.

A seguir, provaremos que a identidade é  \emph{transitiva}:
\begin{fitchproof}
		\open
			\hypo{a1}{{\scriptsize \boxed{a}}}
			\open
				\hypo{b1}{{\scriptsize \boxed{b}}}
				\open
					\hypo{c1}{{\scriptsize \boxed{c}}}	
					\open
						\hypo{abc}{a = b \eand b = c}
						\have{ab}{a = b}\ae{abc}
						\have{bc}{b = c}\ae{abc}
						\have{ac}{a = c}\by{=E}{ab, bc}
					\close
					\have{con}{(a = b \eand b =c) \eif a = c}\ci{abc-ac}
				\close
				\have{conz}{\forall z((a = b \eand b = z) \eif a = z)}\Ai{c1-con}
			\close
			\have{cony}{\forall y\,\forall z((a = y \eand y = z) \eif a = z)}\Ai{b1-conz}
		\close
		\have{conx}{\forall x\,\forall y \forall z((x = y \eand y = z) \eif x = z)}\Ai{a1-cony}
\end{fitchproof}
Obtivemos a linha~$7$ substituindo `$b$' na linha~$6$ por `$a$'; uma vez que já tínhamos `$a= b$' na linha~$5$.
Note que as restrições à regra $\forall$I são respeitadas. Os nomes `$a$', `$b$' e `$c$' não ocorrem fora das subprovas rotuladas que os introduzem.
Além disso, a prova tem três subprovas rotuladas aninhadas, porque a sentença que ela prova (a transitividade da identidade) também tem três quantificadores universais aninhados.

%%%%%% -----------------------  CAP  36  EXERCICIOS  --------------------------  
\practiceproblems
\problempart
\label{pr.identity}
Forneça uma prova para cada um das dez seguintes asserções.
   
\begin{earg}
\item $\atom{P}{a} \eor \atom{Q}{b},\,\, \atom{Q}{b} \eif b=c,\,\, \enot\atom{P}{a} \proves \atom{Q}{c}$
\item $m=n \eor n=o,\,\, \atom{A}{n} \proves \atom{A}{m} \eor \atom{A}{o}$
\item $\forall x\ x=m,\,\, \atom{R}{m,a} \proves \exists x\,\atom{R}{x,x}$
\item $\forall x\,\forall y(\atom{R}{x,y} \eif x=y)\proves \atom{R}{a,b} \eif \atom{R}{b,a}$
\item $\enot \exists x\enot x = m \proves \forall x\,\forall y (\atom{P}{x} \eif \atom{P}{y})$
\item $\exists x\,\atom{J}{x},\,\, \exists x\, \enot\atom{J}{x}\proves \exists x\, \exists y\, \enot x = y$
\item $\forall x(x=n \eiff \atom{M}{x}),\,\, \forall x(\atom{O}{x} \eor \enot \atom{M}{x})\proves \atom{O}{n}$
\item $\exists x\,\atom{D}{x},\,\, \forall x(x=p \eiff \atom{D}{x})\proves \atom{D}{p}$
\item $\exists x\bigl[(\atom{K}{x} \eand \forall y(\atom{K}{y} \eif x=y)) \eand \atom{B}{x}\bigr],\,\, K(d)\proves \atom{B}{d}$
\item $\proves \atom{P}{a} \eif \forall x(\atom{P}{x} \eor \enot x = a)$
\end{earg}

\problempart
Mostre que as seguintes sentenças são dedutivamente equivalentes:
\begin{ebullet}
\item $\exists x \bigl([\atom{F}{x} \eand \forall y (\atom{F}{y} \eif x = y)] \eand x = n\bigr)$
\item $\atom{F}{n} \eand \forall y (\atom{F}{y} \eif n= y)$
\end{ebullet}

E, portanto, de acordo com a análise de Russell das descrições definidas que vimos no Capítulo \ref{c:Desdef}, ambas podem igualmente simbolizar a sentença em português `Nonato é o~$F$'.\\

\problempart
No Capítulo   \ref{sec.identity}, dissemos que as três seguintes sentenças logicamente equivalentes  são simbolizações da sentença em português `existe exatamente um $F$':
\begin{ebullet}
\item $\exists x\,\atom{F}{x} \eand \forall x\, \forall y \bigl[(\atom{F}{x} \eand \atom{F}{y}) \eif x = y\bigr]$
\item $\exists x \bigl[\atom{F}{x} \eand \forall y (\atom{F}{y} \eif x = y)\bigr]$
\item $\exists x\, \forall y (\atom{F}{y} \eiff x = y)$
\end{ebullet}
Mostre que todas são dedutivamente equivalentes. (\emph{Dica}: para mostrar que três sentenças são dedutivamente equivalentes, basta mostrar que a  primeira  prova a segunda, a segunda prova a terceira e a terceira prova a primeira; pense no porquê).

\
\problempart
Simbolize e prove o seguinte argumento:
	\begin{quote}
		Existe exatamente um $F$. Existe exatamente um $G$. Nada é ambos $F$ e $G$. Portanto, existem exatamente duas coisas que  são ou $F$ ou $G$.
	\end{quote}
 
%\begin{ebullet}
%\item  $\exists x \bigl[\atom{F}{x} \eand \forall y (\atom{F}{y} \eif x = y)\bigr], \exists x \bigl[\atom{G}{x} \eand \forall y (\atom{G}{y} \eif x = y)\bigr], \forall x (\enot\atom{F}{x} \eor \enot \atom{G}{x}) \proves \exists x\, \exists y \bigl[\enot x = y \eand \forall z ((\atom{F}{z} \eor \atom{G}{z}) \eif (x = y \eor x = z))\bigr]$
%\end{ebullet}


%%%%%% -----------------------  CAPITULO  37  - Regras derivadas  --------------------------   


\chapter{Regras derivadas}\label{s:DerivedFOL}
Lembramos que na LVF primeiro introduzimos as regras básicas do sistema de provas e depois adicionamos outras regras.  Posteriormente mostramos que essas regras adicionais eram todas regras derivadas das regras básica da LVF. Faremos o mesmo no caso caso da LPO.  No  Capítulo  \ref{s:BasicFOL} introduzimos algumas regras básicas para a LPO e no Capítulo  \ref{s:CQ} adicionamos  as  regras de transformação de quantificadores, CQ.  Veremos que todas as quatro regras CQ podem ser \emph{derivadas} das regras \emph{básicas} da LPO.  

A prova abaixo mostra que a primeira regra CQ é derivada, ou seja, que a inferência de $\enot\exists \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$ a partir de $\forall \meta{x}\, \enot \atom{\meta{A}}{\meta{x}}$ que ela autoriza pode ser feita usando apenas as regras básicas.
\begin{fitchproof}
	\hypo{An}{\forall \meta{x}\, \enot \atom{\meta{A}}{\meta{x}} }
	\open
		\hypo{E}{\exists \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}}
		\open
			%\hypo{c}{\atom{\meta{A}}{\meta{c}}}%\by{for $\exists$E}{}
			\hypo{c}{{\footnotesize \boxed{\meta{c}}} \ \ \meta{A}(\meta{c})}
			\have{nc}{\enot \atom{\meta{A}}{\meta{c}}}\Ae{An}
			\have{red}{\ered}\ne{nc,c}
		\close
		\have{red2}{\ered}\Ee{E,c-red}
	\close
	\have{dada}{\enot \exists \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}}\ni{E-red2}
\end{fitchproof}
%You will note that on line 3 I have written `for $\exists$E'. This is not technically a part of the proof. It is just a reminder---to me and to you---of why I have bothered to introduce `$\enot \atom{A}{c}$' out of the blue. You might find it helpful to add similar annotations to assumptions when performing proofs. But do not add annotations on lines other than assumptions: the proof requires its own citation, and your annotations will clutter it.
A prova seguinte mostra que a inferência da terceira regra CQ também pode ser obtida apenas com as regras básicas da LPO.  
   
\begin{fitchproof}
	\hypo{nEna}{\exists \meta{x}\, \enot \atom{\meta{A}}{\meta{x}}} 
	\open
		\hypo{Aa}{\forall \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}}
		\open
			%\hypo{nac}{\enot \atom{\meta{A}}{\meta{c}}}%\by{for $\exists$E}{}
			\hypo{nac}{{\footnotesize \boxed{\meta{c}}} \ \ \enot \atom{\meta{A}}{\meta{c}}}
			\have{a}{\atom{\meta{A}}{\meta{c}}}\Ae{Aa}
			\have{con}{\ered}\ne{nac,a}
		\close
		\have{con1}{\ered}\Ee{nEna, nac-con}
	\close
	\have{dada}{\enot \forall \meta{x}\, \atom{\meta{A}}{\meta{x}}}\ni{Aa-con1}
\end{fitchproof}
Isso explica por que essas duas regras podem ser tratadas como derivadas.  Justificativas semelhantes podem ser oferecidas para as outras duas regras CQ.

%%%%%% -----------------------  CAP  37  EXERCICIOS  -------------------------- 
\practiceproblems

\problempart
Mostre que a segunda e a quarta regra  CQ são regras derivadas.

%%%%%% -----------------------  CAPITULO  38  -  Provas e semântica  --------------------------  

\chapter{Provas e semântica}

 Apresentamos ao longo deste livro muitas noções as quais foram classificas de formas diferentes: umas como noções da teoria da prova e outras como  noções semânticas.  Falaremos neste capítulo, mesmo que brevemente, de suas diferenças  e conexões. 
Por exemplo, usamos duas roletas diferentes.  Por um lado, a roleta simples  \proves,  para simbolizar a noção de dedutibilidade. Quando afirmamos 
$$\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n \proves \meta{C}$$
estamos dizendo que há uma prova que termina com $\meta{C}$ e cujas únicas suposições não descartadas estão entre  $\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n$. Esta é uma noção da \emph{teoria da prova}.   Por outro lado,  a roleta  dupla  $\entails$  representa simbolicamente a noção de sustentação. E a afirmação 
$$\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n \entails \meta{C}$$
significa que não há nenhuma valoração (ou interpretação) na qual  $\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n$ são todas verdadeiras e~$\meta{C}$ é falsa. Isso diz respeito a atribuições de verdade e falsidade às sentenças. Essa é portanto uma \emph{noção semântica}.

Embora nossas noções semântica e de teoria da prova sejam \emph{noções diferentes}, há uma conexão profunda entre elas. Para explicar essa conexão, começaremos considerando a relação entre a classificar uma sentença como um teorema (p. 292  ??) e classifica-la como uma validade lógica (p. 223 ??).

Para mostrar que uma sentença é um teorema, você só precisa produzir uma prova. Pode ser difícil produzir uma prova de vinte linhas, mas não é tão difícil verificar cada linha da prova e confirmar se ela é legítima; e se cada linha da prova individualmente é legítima, então toda a prova é legítima. Mostrar que uma sentença é uma validade lógica, no entanto, requer raciocinar sobre todas as interpretações possíveis. Dada a escolha entre mostrar que uma sentença é um teorema e mostrar que é uma validade lógica, seria mais fácil mostrar que é um teorema.

Por outro lado, mostrar que uma sentença \emph{não} é um teorema é difícil. Precisamos raciocinar sobre todas as provas (possíveis). Isso é muito difícil. No entanto, para mostrar que uma sentença não é uma validade lógica, você precisa encontrar apenas uma interpretação na qual essa sentença seja falsa. É verdade que pode ser difícil apresentar essa tal interpretação; mas depois de fazer isso, é relativamente simples verificar qual o valor de verdade atribuído a uma sentença. Dada a escolha entre mostrar que uma sentença não é um teorema e mostrar que não é uma validade lógica, seria mais fácil mostrar que não é uma validade lógica.

Felizmente, \emph{uma sentença é um teorema se e somente se for uma validade lógica}. Como resultado, se fornecermos uma prova de $\meta{A}$ sem suposições e, assim, mostrarmos que $\meta{A}$ é um teorema, i.e., ${}\proves \meta{A}$, podemos legitimamente inferir que $\meta{A}$ é uma validade lógica, i.e., $\entails\meta{A}$. Da mesma forma, se construirmos um interpretação em que \meta{A} seja falsa e, assim, mostrar que ela não é uma validade lógica, i.e., $\nentails \meta{A}$, disto se segue que \meta{A} não é um teorema, i.e.,  $\nproves \meta{A}$.

De maneira mais geral, temos os dois seguintes resultados: 
$$\textbf{Se }\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n \proves\meta{B}, \textbf{ então }\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n \entails\meta{B}$$
$$\textbf{Se }\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n \entails\meta{B}, \textbf{ então }\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n \proves\meta{B} $$
conhecidos respectivamente como os teoremas de correção e completude.\footnote{No capitulo \ref{sec:soundness_and_completeness},  demos uma ideia de como seria a prova desses resultados  no âmbito da LVF  e no Capítulo  \ref{ch:Soundness}, apresentaremos uma prova detalhada de que o sistema formal de provas da LVF é correto.}  Isso mostra que, embora a dedutibilidade e sustentação sejam noções \emph{diferentes}, elas são extensionalmente equivalentes. Assim sendo:
	\begin{ebullet}
		\item Um argumento é \emph{válido} se e somente se \emph{a conclusão puder ser provada a partir das premissas}.
		\item Duas sentenças são \emph{logicamente equivalentes} se e somente se \emph{elas são dedutivamente equivalentes}.
		\item Sentenças são \emph{compatíveis} se e somente se  \emph{não são dedutivamente inconsistentes}.
	\end{ebullet}
 
Pelos  motivos citados acima, você pode escolher quando pensar em termos de provas e quando pensar em termos de valorações / interpretações, fazendo o que for mais fácil para uma determinada tarefa. A tabela na próxima página resume em cada caso qual é (geralmente) a abordagem mais fácil.

É intuitivo que a dedutibilidade e a sustentação semântica devam concordar. Mas, é bom sempre repetir, não se deixe enganar pela semelhança dos símbolos `$\entails$' e `$\proves$'. Esses dois símbolos têm significados muito diferentes. O fato de que a dedutibilidade  e a sustentação semântica concordam não é um resultado fácil de mostrar. 

De fato, demonstrar que a dedutibilidade e a sustentação semântica concordam é, muito decisivamente, o ponto em que a lógica introdutória se torna lógica intermediária.


\begin{sidewaystable}\small
\begin{center}
\begin{tabular*}{\textwidth}{p{.25\textheight}p{.325\textheight}p{.325\textheight}}
 \textbf{\ \ \ \ Teste} & \textbf{\ \ \ \ Sim}  & \textbf\ \ \ \ {Não}\\
 \cline{1-3}
\\

 \meta{A} é uma  \textbf{validade lógica}? 
& faça uma prova para  $\proves\meta{A}$ 
& proponha  uma interpretação na qual  \meta{A} seja falsa\\
\\
 \meta{A} é uma \textbf{contradição}? &
faça uma prova para $\proves\enot\meta{A}$ & 
proponha uma interpretação na qual \meta{A} seja verdadeira\\
\\
%Is \meta{A} contingent? & 
%give two interpretations, one in which \meta{A} is true and another in which \meta{A} is false & give a proof which either shows $\proves\meta{A}$ or $\proves\enot\meta{A}$\\
%\\
 \meta{A} e \meta{B} são \textbf{equivalentes}? &
faça duas provas, uma para $\meta{A}\proves\meta{B}$ e outra para $\meta{B}\proves\meta{A}$  
& proponha uma interpretação na qual \meta{A} e \meta{B} tenham diferentes valores de verdade\\
\\
$\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n$ são  \textbf{compatíveis}? 
& proponha uma interpretação na qual todas as sentenças $\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n$ sejam verdadeiras 
& prove uma contradição a partir das suposições $\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n$\\
\\
$\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n \therefore \meta{C}$  é \textbf{válido}?
& faça uma prova para a sentença \meta{C} a  partir das suposições $\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n$  
& proponha uma interpretação na qual cada uma das suposições $\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n$ seja verdadeira e \meta{C}  falsa\\
\end{tabular*}
\end{center}
\end{sidewaystable}














